---
aid: 9025
zid: 783573
title: "再一次说个技术问题……"
author: Null84
date: 2018-12-03 22:49:49+07:00
lastmod: 2018-12-12 21:55:00+07:00
---

Null84 于 2018-12-3 22:49:49 发表了：

临高位面目前为什么没有搞自行车啊？……

这东西在目前缺乏内燃机的大环境下简直必备的东西应该是……

实在感觉这科技树太歪了……

是不是诸位都只想着武器作战了啊？……

---

瓦而基里 于 2018-12-3 22:52:05 发表了：

没橡胶。连密封件都是用树脂勉强替代的。

---

Null84 于 2018-12-3 22:55:04 发表了：

> 瓦而基里 发表于 2018-12-3 22:52
>
> 没橡胶。连密封件都是用树脂勉强替代的。

自行车不一定要橡胶轮胎啊……硬木质轮胎加弹簧减震器就行了……甚至来说，早年的自行车哪里有减震器啊……

---

Null84 于 2018-12-3 22:59:35 发表了：

额……在这贴说一下吧……

我的职业是一个机械结构设计师

因为父辈的原因对船舶也异常的熟悉，当然，也有自己爱好做船模的缘故吧……

所以，我这些帖子一来是说一些目前的不合理

二来后面可能更多的会抛出一些设计草案

不过同人文是不大可能了……

时间精力和文笔都不具备……

有兴趣的欢迎一起就元老院的科技树以及相关一起讨论……

---

笑看风云淡 于 2018-12-3 23:08:56 发表了：

自行车部队对士兵体力的消耗一点不小，也就是比骡马化部队后勤简单隐蔽一点，山地作战有点优势，对于基本 F 2A 就赢的伏波军来说不用专门搞。特侦队也有穿越带来的自行车

---

Null84 于 2018-12-3 23:23:39 发表了：

> 笑看风云淡 发表于 2018-12-3 23:08
>
> 自行车部队对士兵体力的消耗一点不小，也就是比骡马化部队后勤简单隐蔽一点，山地作战有点优势，对于基本 F&nbsp;&nbsp;...

日常代步啊……

所以说啊……

能不能不要整天都是打仗啊……

---

繁华烬燃 于 2018-12-3 23:48:57 发表了：

嗯，咳咳咳，呃，有些事不是技术问题，而是……经济问题……政治问题……好，请大家继续

---

晚到的约瑟 于 2018-12-4 00:19:32 发表了：

没橡胶会蛋疼

另外，历史上自行车一开始是花花公子把妹的工具。临高如果没量产车轮（包括条幅），链条的产能，靠手工，那也只能当花瓶了

不知道楼主有方案吗？

---

Null84 于 2018-12-4 00:26:09 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2018-12-4 00:19
>
> 没橡胶会蛋疼
>
> 另外，历史上自行车一开始是花花公子把妹的工具。临高如果没量产车轮（包括条幅），链条的 ...

硬质车轮、弹簧减震车架（参见现代山地自行车）……齿轮传动……木质辐条甚至直接用实心片状车轮……

其实考虑越野能力，车轮应该更像月球车那样……

---

australis 于 2018-12-4 00:33:35 发表了：

> Null84 发表于 2018-12-4 00:26
>
> 硬质车轮、弹簧减震车架（参见现代山地自行车）……齿轮传动……木质辐条甚至直接用实心片状车轮……
>
> 其 ...

难点：

1. 弹簧很难造；

2. 链条工艺不过关，用轴传动估计要累死；

3. 没橡胶的话真的很蛋疼

---

australis 于 2018-12-4 00:43:41 发表了：

即使真造出来：

1. 军用：

明末的道路条件太差，没橡胶和质量过关的链条的话，不如船和马。同时还要携带部分备件，维护成本不低。

另外，临高做出来的自行车，估计不比现在共享单车好骑，以我平时的骑车经验，基本上也就节省一半到 2/3 的体力，换算一下，就是机动能力翻倍，但在当时的条件下，这个机动能力不比马车强多少，马是不用费力气蹬的。

2. 民用：

一方面是道路，还有就是成本。

因为链条的原因，这东西不像手推车那么便宜，普通人家用不起，只给元老或者大户人家的话，销量会影响产量，大户人家都是坐轿子、人力车或者骑马。

而且这东西不像手推车那样，能提供生产力，自行车除了泡妞就是买菜了吧，大概。

当然，也可以考虑在路况条件好的地方给邮差配备自行车，别的地方真想不到应用场景。

---

cc5233 于 2018-12-4 07:59:18 发表了：

客观讲，就是道路条件和城市发展问题。其实基础条件再好一点，就算是滑行车都可以

---

lzy0702 于 2018-12-4 08:53:40 发表了：

没有橡胶这种柔性材料，固然舒适性的问题可以用弹簧解决，但轮子要么坏得很快，要么就会很重，不好骑。

---

赫必隆 于 2018-12-4 15:32:58 发表了：

自行车有啊，俗称 28 杠的农用自行车。各办公室的公车，凭票取用出行。书里有马国务卿派侯文永办事给他签票这一段。橡胶、弹簧、链条、轴承、硬化路面都是问题，暂时没法推广到民间。

---

晚到的约瑟 于 2018-12-4 15:49:30 发表了：

> Null84 发表于 2018-12-4 00:26
>
> 硬质车轮、弹簧减震车架（参见现代山地自行车）……齿轮传动……木质辐条甚至直接用实心片状车轮……
>
> 其 ...

齿轮传动，月球车那样……好吧，应该有脑洞空间

但我问楼主的关键不是设计和是否能造的出 1 辆 2 辆。

给老百姓用，必须工业量产，成本可接受。楼主的月球车版自行车能量产吗？需要什么样的生产设备？成本推算下来又是多少呢？

另外脑补楼主的月球车版自行车，应该能做成并排双座的吧，参见公园里的双人并坐自行车那种。这自行车好像更风骚啊，更合适把妹

---

wanghrobin 于 2018-12-4 18:31:29 发表了：

车架是准备铆接还是焊接呢？钎焊还是电焊？

---

cqduoluo 于 2018-12-4 19:27:11 发表了：

以前讨论过了，临高目前技术能造的早期滑行自行车只适合城市路面玩玩。

https://bbs.northdy.com/forum.php?mod=viewthread&amp;tid=695196

---

Null84 于 2018-12-4 23:07:00 发表了：

> australis 发表于 2018-12-4 00:33
>
> 难点：
>
> 1. 弹簧很难造；

1、弹簧难造是错觉……弹簧需要的是柔软有韧性的材料，而不是坚固易折断的钢材……实际上铜和铁都是弹簧的主要原材料，一些碳素钢也行……而性能嘛……依据公式 P'=F/

λ

=Gd/（8nC³）可以求得弹簧的刚度……一个类似于弹性系数的性能参数……当然，其他相关理论公式我也都有……

2、实际上用传动轴和齿轮传动的话，机械效率高于链条……只不过对于现代工厂来说，链条的成本更低……

3、没橡胶只是没有软轮胎……有减震器还怕什么……坐垫是垫海绵的又不是垫橡胶……没海绵总有棉花和布吧……

用途方面来说……正是道路环境不好的地方才有自行车的用武之地啊……道路情况不好慢一点就可以通过……非要飚自行车自然是要出事故的……

以及，有自行车就有三轮车啊……拉货比任何其他方式都好用的多吧……元老院治下怎么也有土路联通各地了……这实用性还要说？……

---

Null84 于 2018-12-4 23:07:49 发表了：

> cc5233 发表于 2018-12-4 07:59
>
> 客观讲，就是道路条件和城市发展问题。其实基础条件再好一点，就算是滑行车都可以
>
> ...

完全不是一回事……道路差有道路差的办法……参见我楼上的总结……

---

Null84 于 2018-12-4 23:09:37 发表了：

> wanghrobin 发表于 2018-12-4 18:31
>
> 车架是准备铆接还是焊接呢？钎焊还是电焊？

木结构为主……辅以少量铁质件……用铁钉连接……

更多技术细节 9 楼和 18 楼有……周末有时间大约我会给出一个令你们意外的方案……

---

Null84 于 2018-12-4 23:11:19 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2018-12-4 15:49
>
> 齿轮传动，月球车那样……好吧，应该有脑洞空间
>
> 但我问楼主的关键不是设计和是否能造的出 1 辆 2 辆。

不错……你大约接近我的设计了……

这东西其实是轻型人力车……

不能用当代自行车的观点判断……尤其是载货……堪称利器……

---

Null84 于 2018-12-4 23:13:04 发表了：

> cqduoluo 发表于 2018-12-4 19:27
>
> 以前讨论过了，临高目前技术能造的早期滑行自行车只适合城市路面玩玩。
>
> https://bbs.northdy.com/forum.php ...

显然参与讨论的没有真正学过机械设计的……多动脑……临高位面不能靠抄袭来发展……

---

cc5233 于 2018-12-5 08:01:16 发表了：

> Null84 发表于 2018-12-4 23:07
>
> 完全不是一回事……道路差有道路差的办法……参见我楼上的总结……

是你太想当然了

你造一个先试 5000km 再来说话吧

讲什么靠抄袭，我只能说你自以为是得非常厉害

---

barbarrossa 于 2018-12-5 08:09:18 发表了：

因为没硬化道路，军用就没意义。高价搞出来的只能当玩具

---

lzy0702 于 2018-12-5 08:18:43 发表了：

没有橡胶，轮子的寿命和重量的平衡是很难的。有橡胶，自行车轮才能做成现在这样用极细的预应力条幅支撑的很细很轻的轮圈构成的样子。没有橡胶，为了保证轮圈的寿命就得用厚的多的钢或者木头来做轮圈，然后为了支撑它，条幅也要加粗，整个轮子重量和转动惯量都会大大增加，整个车也就很难骑了。

---

dengjianyyy 于 2018-12-5 08:37:47 发表了：

先要有轮子的前置科技，才会有自行车。

马车和手拉手推车得到长足发展，出现轻便的钢丝辐条车轮后，自行车自然就出现了。

---

wanghrobin 于 2018-12-5 08:40:58 发表了：

_本帖最后由 wanghrobin 于 2018-12-5 08:43 编辑_

高级玩具，木质自行车，赛车 T700。然后还是不能回避轴承、齿轮链条、橡胶、高强度钢丝这些现代产品。

车架也是利用现代树脂胶合的硬木。

**wood-2-boat.jpg** _(61.65 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2018-12-5 08:40 上传

**wood-1-2.jpg** _(30.79 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2018-12-5 08:40 上传

---

晚到的约瑟 于 2018-12-5 08:53:09 发表了：

> Null84 发表于 2018-12-4 23:11
>
> 不错……你大约接近我的设计了……
>
> 这东西其实是轻型人力车……
>
> 不能用当代自行车的观点判断……尤其是载 ...

哦，我说对啦

楼上各位，我没理解错楼主的话，他是想搞图里的那种车。然后图里的橡胶轮胎换成月球车那种钢制宽轮，没合适的图，各位自己脑补一下吧。

但我总还是觉得这车更适合把妹

---

australis 于 2018-12-5 18:18:53 发表了：

> Null84 发表于 2018-12-4 23:07
>
> 1、弹簧难造是错觉……弹簧需要的是柔软有韧性的材料，而不是坚固易折断的钢材……实际上铜和铁都是弹簧 ...

原文里有提到，弹簧非常难造，用来做引信的弹簧质量都不太过关。

用齿轮传动的话，摩拜单车就是那种，骑起来比链条费劲多了，谁骑过谁知道

---

btiger333 于 2018-12-5 18:44:11 发表了：

&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;目前的状况，改进马车牛车驴车骡子车，顺带多造独轮车人力车，包括军用和民用好像更适宜，毕竟当前发展工农业的条件下，生产工具的使用和需求要大一些，也有利于民间生产条件的改进。

---

某食肉动物 2 于 2018-12-5 19:42:20 发表了：

库存 250 辆 28 大杠分分好了

---

tangkai0079 于 2018-12-5 20:20:48 发表了：

楼主可以去查看一下现在广州市步行街的明代官道遗址就可以了。

那石板路现代自行车骑上去都是碎蛋器。何况这种没橡胶，没弹簧的自行车，骑上人先不说，车子两下就散架了。

---

tangkai0079 于 2018-12-5 20:26:52 发表了：

> tangkai0079 发表于 2018-12-5 20:20
>
> 楼主可以去查看一下现在广州市步行街的明代官道遗址就可以了。
>
> 那石板路现代自行车骑上去都是碎蛋器。何况 ...

广州市明代官道

---

Null84 于 2018-12-5 22:11:39 发表了：

> cc5233 发表于 2018-12-5 08:01
>
> 是你太想当然了
>
> 你造一个先试 5000km 再来说话吧
>
> 讲什么靠抄袭，我只能说你自以为是得非常厉害

5000km 是什么？……抱歉不懂……

至于你认为我自以为是……那只是你认为……

我到底几斤几两显然你一点也不知道……

---

Null84 于 2018-12-5 22:12:54 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2018-12-5 08:53
>
> 哦，我说对啦
>
> 楼上各位，我没理解错楼主的话，他是想搞图里的那种车。然后图里的橡胶轮胎换成月球车 ...

为什么就不能通勤和载货呢？……

实在是……

除了战争就是女人……这也太……

---

Null84 于 2018-12-5 22:16:30 发表了：

> australis 发表于 2018-12-5 18:18
>
> 原文里有提到，弹簧非常难造，用来做引信的弹簧质量都不太过关。
>
> 用齿轮传动的话，摩拜单车就是那种，骑 ...

引信那个就不要提了……早被证明是谬论了……

以及……看我楼上关于弹簧的公式没？……你学过么？……所以……

至于摩拜那个之所以费劲……自行车链条前面的牙盘和后面的飞轮能一样大么？……摩拜那个为了美观就……

所以说，具体问题要具体分析啊……说自行车其实我是有充分把握的……

因为最近接的外包设计就是电动自行车呢……

---

Null84 于 2018-12-5 22:17:39 发表了：

> btiger333 发表于 2018-12-5 18:44
>
> 目前的状况，改进马车牛车驴车骡子车，顺带多造独轮车人力车，包括军用和民用好像更适宜，毕竟当前发 ...

自行车主要是人员交通，但是扩展到三轮车和人力四轮车呢？……载货在比手推车强多了吧……

---

Null84 于 2018-12-5 22:18:18 发表了：

> tangkai0079 发表于 2018-12-5 20:20
>
> 楼主可以去查看一下现在广州市步行街的明代官道遗址就可以了。
>
> 那石板路现代自行车骑上去都是碎蛋器。何况 ...

当然要有弹簧……没道理没弹簧的……

---

Null84 于 2018-12-5 22:20:53 发表了：

> 某食肉动物 2 发表于 2018-12-5 19:42
>
> 库存 250 辆 28 大杠分分好了

要带也不应该带整车啊……带点核心部件自己来大明装不好么……

而且带减震器的那种“山地自行车”（是这样叫么？）不是更适合大明这种比较原始的地面环境么？……

相应的，轮胎也应该是实心宽胎才对……

---

ぱるる大好き！ 于 2018-12-10 04:22:10 发表了：

还是马车和养马这两个问题比较急迫吧？自行车廉价化需要的工业水平实在有点高

---

lxr 于 2018-12-10 15:19:02 发表了：

28 大杠曾经是我家很长一段时期的重要运输工具，直到上世纪未我弟买了辆二手摩托车后才退居二线。村里多数人家也一样。

自行车运货比手推车快且省力，而运量并不少。八十年代村里没通公路，村里人建房时，水泥等建材要用自行车到公路边运回来。那时大人每次是运两包水泥的，也就是一次可以运 100KG，有些甚至可以一次运三包也就是 150KG，运砖时，磊在后座车架的上砖，要比坐在车座上的车手还高。至于路况，那只是泥沙路，春季梅雨时全是泥浆，步行都难。秋冬季雨少时，相对自行车的重量而言，与水泥路面并没什么差别，车辆常走的地方会被压得很平滑。

---

Brain1127 于 2018-12-10 16:27:39 发表了：

> lxr 发表于 2018-12-10 15:19
>
> 28 大杠曾经是我家很长一段时期的重要运输工具，直到上世纪未我弟买了辆二手摩托车后才退居二线。村里多数人 ...

因为 28 车那会儿已经有足够的橡胶轮胎了。而且那会儿的中国已经有足够的工业实力完全批量化制造自行车的各个零部件。

临高版本的估计自重会把减震或车架的连接点在很短时间内干掉。

自行车是个费力机械。所以对自重具有非常高的限制要求。实际上这货要求的前置科技树难度已经超过火车了。

隔壁军普有个讨论可以看一下。20 世纪最后 10 年的穷鬼国家怎么最快的避免步兵全靠 11 路的解决方案。讨论里面就明说了，自行车属于最不靠谱的那一类。

---

Null84 于 2018-12-10 22:22:13 发表了：

> Brain1127 发表于 2018-12-10 16:27
>
> 因为 28 车那会儿已经有足够的橡胶轮胎了。而且那会儿的中国已经有足够的工业实力完全批量化制造自行车的各 ...

减震器并不难……

而你说自行车是费力机械？……这简直就……只能说你的评价标准错了……

---

Brain1127 于 2018-12-11 07:26:32 发表了：

> Null84 发表于 2018-12-10 22:22
>
> 减震器并不难……
>
> 而你说自行车是费力机械？……这简直就……只能说你的评价标准错了……
>
> ...

自行车的踏板到中心轴的尺寸跟车轮的尺寸相比短很多。

根据初中物理知识也能看出来杠杆力臂短的跟力臂长的相比的结果吧。

---

没事乱溜达 于 2018-12-11 10:26:49 发表了：

> lxr 发表于 2018-12-10 15:19
>
> 28 大杠曾经是我家很长一段时期的重要运输工具，直到上世纪未我弟买了辆二手摩托车后才退居二线。村里多数人 ...

自行车，独轮车，三轮车，哪个运货更轻便省力？我感觉自行车省力，难道是因为自行车轴承更好？

---

lightino 于 2018-12-11 23:28:56 发表了：

同人里面早有了，只是没有转正

---

Null84 于 2018-12-11 23:56:43 发表了：

> Brain1127 发表于 2018-12-11 07:26
>
> 自行车的踏板到中心轴的尺寸跟车轮的尺寸相比短很多。
>
> 根据初中物理知识也能看出来杠杆力臂短的跟力臂长 ...

踏板距离这种差异……你怎么不考虑一下滑动摩擦和滚动摩擦的差异呢？……

骑三轮拉着几十斤的东西走几十公里不是事……你肉身试试？……

---

Null84 于 2018-12-11 23:57:32 发表了：

> lightino 发表于 2018-12-11 23:28
>
> 同人里面早有了，只是没有转正

这样啊……不知道要什么时候了看来……

---

Brain1127 于 2018-12-12 07:21:29 发表了：

> Null84 发表于 2018-12-11 23:56
>
> 踏板距离这种差异……你怎么不考虑一下滑动摩擦和滚动摩擦的差异呢？……
>
> 骑三轮拉着几十斤的东西走几十 ...

大家都是滚动摩擦。大哥别笑二哥。

三轮车比两轮车还要费劲。大家同为费力杠杆，三轮车自重比两轮大，再一个三轮是静稳定，两轮是静不稳定。静稳定的你要改变它的运动状态需要做的功比静不稳定的高很多。

无论是三轮车还是自行车，临高城里小规模的用用就可以，其他地方的基础设施用临高自产自行车绝对是蛋碎的想法（字面含义）

现在车辆应该主要想办法发展驴马骡拉的四轮载重车作为运货设备。本位面一直到二战时代还大量使用四轮畜力车作为汽车的补充。

另说一句：四轮马车的科技树直接关联汽车。承载，减震和转向结构跟汽车的这些部件实际上是同概念的。

---

Null84 于 2018-12-12 21:55:22 发表了：

“三轮是静稳定，两轮是静不稳定。静稳定的你要改变它的运动状态需要做的功比静不稳定的高很多。”？……这是哪个位面的物理学？……

感觉又是道听途说……

---
